%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%
\documentclass[12pt,A4]{cueep}
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../ccbyncsa}}
 

% rubber: setlist arguments --shell-escape
%%% Local Variables:
%%% mode:latex
%%% coding: utf-8
%%% LaTeX-command: "pdflatex --shell-escape"
%%% End:

\usepackage{draftwatermark}
\SetWatermarkScale{1.7}
\SetWatermarkAngle{300}
\SetWatermarkLightness{0.95}
\SetWatermarkText{Math 9}
\usepackage[xcas]{pro-tablor}

%\begin{psinputs}
%\usepackage{pstricks}
%\end{psinputs}
%\usepackage{auto-pst-pdf}
\reference{Math9\\EC 2}
\titre{Les boîtes de lait}
\auteur{N. Périn \& V. Ledda}
\ladate{0.99}
\motsclefs{Dérivation, optimisation, DAEU, Math 9}


\begin{document}

Un fabricant envisage la production de boîtes de lait en carton
obtenues en découpant deux bandes de même largeur dans une feuille
carrée. Le côté de la feuille mesure 30~cm.

\begin{center}

% \psset{xunit=1mm,yunit=1mm,runit=1mm}
% \begin{pspicture}(0,0)(172.50,60.00)
%   \psframe[linewidth=0.15,linecolor=black](80.00,10.00)(95.00,60.00)
%   \psframe[linewidth=0.15,linecolor=black](80.00,20.00)(130.00,50.00)
%   \psframe[linewidth=0.15,linecolor=black](105.00,20.00)(120.00,50.00)
%   \psframe[linewidth=0.15,linecolor=black](10.00,10.00)(60.00,60.00)
%   \rput(87.50,44.38){\psframebox[linewidth=0.15,linecolor=black]{Lait}}
%   \psframe[linewidth=0.15,linecolor=black](150.00,20.00)(165.00,50.00)
%   \psline[linewidth=0.15,linecolor=black]{-}(150.00,50.00)(157.50,53.75)
%   \psline[linewidth=0.15,linecolor=black]{-}(157.50,53.75)(172.50,53.75)
%   \psline[linewidth=0.15,linecolor=black]{-}(172.50,53.75)(165.00,50.00)
%   \psline[linewidth=0.15,linecolor=black]{-}(172.50,53.75)(172.50,23.75)
%   \psline[linewidth=0.15,linecolor=black]{-}(172.50,23.75)(165.00,20.00)
%   \rput(157.50,45.00){\psframebox[linewidth=0.15,linecolor=black]{Lait}}
%  % \psline[linewidth=0.15,linecolor=black]{<->}(63.75,20.00)(63.75,10.00)
%  % \psline[linewidth=0.15,linecolor=black]{<->}(63.75,60.00)(63.75,50.00)
%  % \rput(66.25,55.00){$x$} \rput(66.25,15.00){$x$}
%   \psline[linewidth=0.15,linecolor=black,linestyle=dashed,dash=1.00
%   1.00]{-}(25.00,60.00)(25.00,50.00)
%   \psline[linewidth=0.15,linecolor=black,linestyle=dashed,dash=1.00
%   1.00]{-}(25.00,50.00)(60.00,50.00)
%   \psline[linewidth=0.15,linecolor=black,linestyle=dashed,dash=1.00
%   1.00]{-}(25.00,10.00)(25.00,20.00)
%   \psline[linewidth=0.15,linecolor=black,linestyle=none,fillcolor=black,fillstyle=vlines*,hatchwidth=0.28,hatchsep=1.42,hatchangle=45.00,hatchcolor=black]{-}(25.00,20.00)(60.00,20.00)
%   \psframe[linewidth=0.15,linecolor=black,linestyle=none,fillcolor=black,fillstyle=vlines,hatchwidth=0.28,hatchsep=1.42,hatchangle=45.00,hatchcolor=black](25.00,50.00)(60.00,60.00)
%   \psframe[linewidth=0.15,linecolor=black,linestyle=none,fillcolor=black,fillstyle=vlines,hatchwidth=0.28,hatchsep=1.42,hatchangle=45.00,hatchcolor=black](25.00,10.00)(60.00,20.00)
%   \psline[linewidth=0.15,linecolor=black,linestyle=dashed,dash=1.00
%   1.00]{-}(25.00,20.00)(60.00,20.00)
%  % \psline[linewidth=0.15,linecolor=black]{<->}(95.00,16.88)(105.00,16.88)
%  % \psline[linewidth=0.15,linecolor=black]{<->}(120.00,16.88)(130.00,16.88)
% % \psline[linewidth=0.15,linecolor=black]{<->}(97.50,60.00)(97.50,50.00)
%   %\rput(98.75,12.50){$x$} \rput(103.13,56.25){$x$}
%   %\rput(124.38,12.50){$x$} \rput(100.63,10.63){}
% \end{pspicture}
\includegraphics[width=18cm]{le_lait-pics}
\end{center}

Quelle découpe assure un volume maximal?

\pagebreak
\begin{center}
  Éléments de réponse
\end{center}



On appelle $x$ la largeur (en cm) du rectangle hachuré, $x$ est compris entre 0 et 15~cm. \\
Les dimensions de la boîte sont alors : 
 \begin{itemize}
\item $(30-2x)$ pour la hauteur;
\item $x$ pour la profondeur;
\item $\frac{30-2x}{2}$ soit $(15-x)$ pour la largeur.
 \end{itemize}

Son volume vaut alors $V(x)= x(30-2x)(15-x) = 2x^3-60x^2+450x$.\\
On obtient la variation de $V$ en fonction de $x$ en étudiant le signe de la dérivée \[V'(x)=6x^2-120 x+450=6(x^2-20 x+75).\]



\begin{TV}
TV([0,15],[],"V","x",2*x^3-60*x^2+450x,1,n,\tv)
\end{TV}


%tab variations
Une découpe de 5~cm assure un volume maximum.
\end{document}
